<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<giornale>
<lingua>it</lingua>
<testata>Go Bari</testata>
<edizione>2015-02-22</edizione>
<sezione>
<nome>Cronaca</nome>
<articolo>
<titolo>
<![CDATA[ Bari, controlli a tappeto: 13 arresti e 6 denunce ]]>
</titolo>
<testo>
<![CDATA[
Si e concluso con 13 arresti, 6 denunce, quasi 1 chilo e mezzo di droga sequestrata e due furti sventati un servizio straordinario di controllo del territorio disposto nel capoluogo pugliese dal Comando Provinciale Carabinieri di Bari ed eseguito dal Nucleo Radiomobile e dalle Compagnie di Bari Cent
]]>
<![CDATA[
ro e Bari San Paolo. In particolare: - i controlli antidroga hanno consentito di arrestare nel parcheggio del Mc Donald'S di Viale Europa, nel quartiere San Paolo, un 23enne e un 24enne ritenuti responsabili di detenzione ai fini di spaccio di sostanze stupefacenti. I due sono stati bloccati dopo che il 23enne aveva ceduto al complice 1 kg di marijuana. Le successive perquisizioni personali e veicolari hanno consentito di rinvenire ulteriori 6 grammi di cocaina e 795 euro in contanti sottoposti a sequestro unitamente alle auto dei due. I giovani sono stati associati presso la casa circondariale di Bari. Un 19enne invece trovato in possesso di 360 grammi di marijuana ed hashish a seguito di perquisizione personale e domiciliare effettuata nel quartiere Japigia e finito in manette venendo sottoposto ai domiciliari; - nel quartiere Madonnella in via De Giosa, un tunisino 24enne, dopo essersi impossessato di un ancora ornamentale posta nei pressi di un'osteria, ha infranto la vetrina di un'agenzia immobiliare impossessandosi di 4 monitor per pc del valore di 4mila euro. Sul posto, su segnalazione al numero di emergenza "112", sono intervenuti i carabinieri che hanno bloccato il giovane traendolo in arresto con l'accusa di furto aggravato. Il 24enne e stato associato presso la casa circondariale di Bari mentre la refurtiva interamente restituita all'avente diritto; - in via Bovio stessa sorte e toccata ad un 16enne sorpreso a nascondere in un portone condominiale uno scooter parcheggiato in strada da un giovane del luogo. La moto e stata restituita all'avente diritto mentre il minore su disposizione della competente A.G. e stato affidato ai genitori; - cinque sorvegliati speciali, un 54enne, un 22enne, un 35enne, un 22enne e un 45enne sono finiti in manette per violazione degli obblighi (alla guida senza patente, in compagnia di pregiudicati e fuori di casa in orario non consentito) e due 22enni sottoposti agli arresti domiciliari dovranno rispondere di evasione; - nel quartiere San Pio infine un 32enne polacco sorpreso nel cortile di uno stabile allo scopo di sottrarsi al controllo ha aggredito i militari che lo hanno tratto in arresto. L'uomo che dovra rispondere di resistenza e lesioni aggravate, su disposizione della Procura della Repubblica di Bari, e stato associato presso la locale casa circondariale Complessivamente sei sono state le persone deferite in stato di liberta di cui 1 per detenzione di circa 10 grammi di droga, 3 per violazione degli obblighi imposti dalla sorveglianza speciale di P.S., 1 per furto e 1 per porto abusivo di arma da taglio.
]]>
</testo>
</articolo>
<articolo>
<titolo>
<![CDATA[
Ruvo di Puglia, sorpreso su autocarro rubato carico di pannelli fotovoltaici
]]>
</titolo>
<testo>
<![CDATA[
I Carabinieri della Stazione di Ruvo di Puglia hanno arrestato un 53enne di Cerignola ritenuto responsabile di furto aggravato e ricettazione. L'uomo, gia noto alle Forze dell'Ordine per reati della stessa indole, e stato intercettato e bloccato alla guida di un mezzo pesante sulla SP231 a seguito di una segnalazione pervenuta sul numero di emergenza "112" da personale del locale metronotte. Sottoposto a controllo i carabinieri hanno rinvenuto caricati sul mezzo ben 558 pannelli fotovoltaici di illecita provenienza. Gli accertamenti svolti analizzando il materiale trafugato ed il tracciato registrato dal mezzo pesante hanno consentito di individuare il luogo di commissione del delitto, avvenuto poco prima in una vicina frazione del Comune di Bitonto. Il sopralluogo dei militari ha consentito di accertare che ignoti malfattori, in concorso con l'odierno arrestato, avevano asportato un numero complessivo di 1400 pannelli fotovoltaici, danneggiando peraltro il terreno ove sorgeva l'impianto. Ulteriori accertamenti hanno consentito di appurare che anche il camion impiegato per il trasporto dei pannelli era oggetto di un furto avvenuto a Cerignola. Tratto in arresto il 53enne, su disposizione della Procura della Repubblica di Trani, e stato collocato ai domiciliari mentre sono in corso indagini finalizzate all'identificazione dei complici. La refurtiva e l'autocarro sono stati restituiti agli aventi diritto.
]]>
</testo>
</articolo>
</sezione>
<sezione>
<nome>Calcio</nome>
<articolo>
<titolo>
<![CDATA[
Bari-Lanciano 2-0, Nicola: "Eravamo in debito verso la nostra gente e il presidente"
]]>
</titolo>
<testo>
<![CDATA[
Un gol di Galano e uno di Donati hanno regalato 3 punti preziosi al Bari. La formazione di Nicola ha superato il Lanciano per 2 a 0, sfoderando finalmente una prova convincente e solida che ha ricompattatato inevitabilmente tutto il gruppo. Festa grande al San Nicola per un successo che perm
]]>
<![CDATA[
ette ai biancorossi di salire a quota 33 in classifica allontanandosi dalla zona calda. Soddisfatto mister Nicola al termine del match: "Ho visto una consapevolezza legata al fatto che eravamo un po' in debito nei confronti della gente e del nostro presidente. Stasera abbiamo meritato di vincere giocando con grande ordine. Però io non mi deprimo e non mi esalto mai. Questa e la strada per poter creare un buon ambiente di lavoro. Il 4-3-3 oggi ha funzionato. Abbiamo vinto anche con il 3-5-2, anche se quel modulo non ci ha fatto fare belle partite, e abbiam fatto bene anche con il 3-4-3. Oggi però ho voluto provare una soluzione nuova. Servono altre partite per poter valutare, noi abbiamo alternato pressing alto e pressing basso, ma ora mi interessa trovare i giusti equilibri. Boateng stasera ha dimostrato sul campo che giocatore e: ha giocato a sinistra, ma quando e servito ha coperto anche a destra. Era una scommessa per noi. La sua forza e la serenita con cui vive le cose: e pacato e molto intelligente. e tranquillo anche quando non gioca. Ebagua ha recuperato tantissimi palloni: e una delle sue caratteristiche piu importanti. In attacco stasera abbiamo dovuto fare a meno di De Luca che e stato fermato da una gastroenterite. Contini? io ho un modo di relazionarmi con le persone, lui ha il suo. ci siamo incontrati. Se sa controllare le proprie emozioni, e un difensore indiscutibilmente efficace. Può essere un punto di riferimento per i compagni".
]]>
</testo>
</articolo>
</sezione>
</giornale>