<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<giornale>
<lingua>it</lingua>
<testata>Gofasano</testata>
<edizione>2015-02-22</edizione>
<sezione>
<nome>Calcio</nome>
<articolo>
<titolo>
<![CDATA[
Il Fasano calcio cala il poker contro il San Giorgio Jonico
]]>
</titolo>
<testo>
<![CDATA[
FASANO- L'Us Citta di Fasano espugna il terreno di gioco del San Giorgio Jonico battendo nettamente i tarantini con il rotondo risultato di 0-4. Sale a otto la striscia di risultati utili consecutivi (sei pareggio e due vittorie) per i ragazzi di mister Giuseppe Laterza che oggi hanno ritrovato, olt
]]>
<![CDATA[
re ai tre punti, una percentuale di finalizzazione piuttosto alta, soprattutto rispetto a quanto fatto registrare nelle ultime uscite. Nella domenica segnata dalle avverse condizioni climatiche, il tecnico fasanese deve fare a meno dello squalificato Massimo Ancona e degli infortunati Patronelli, Nicola Ancona, Daniel Mastronardi e Speciale. Tra le fila dei padroni di casa out per squalifica De Comite e Pignatale. Arbitra Gianluca Natilla di Molfetta assistito da Giuseppe Natilla e Antonio Orlando. Il primo tiro in porta si registra al 2' con Catapano che chiama subito in causa Lacirignola. Risponde Amodio subito dopo ma Turco non si fa sorprendere e respinge la minaccia in angolo. Alla mezz'ora lo stesso Amodio serve Chiatante che, da posizione defilata, calcia debolmente e agevola l'intervento dell'estremo difensore jonico. Stessa sorte capita cinque minuti piu tardi a Laguardia. Il risultato resta inchiodato sullo 0-0 nonostante sia il Fasano la squadra a rendersi piu pericolosa e, puntualmente, in pieno recupero giunge il meritato vantaggio biancazzurro con Amodio che sfrutta un intervento di Ceci e beffa il portiere avversario con un pallonetto velenoso. Ad inizio ripresa il tecnico di casa effettua due sostituzioni. Fuori il portiere Turco e l'attaccante Masi per Campilongo e Bevilacqua. Al Fasano però servono solamente altri 9 minuti per realizzare il raddoppio. Amodio serve un pallone invitante per Chiatante che, contrastato in area, lascia partire un tiro velenoso che sorprendere il portiere. Il San Giorgio sembra aver subito il colpo e la sua reazione non va oltre un tiro fuori misura di Troccoli al 61'. Ne approfitta Laneve, in campo da pochi minuti, che al 65' finalizza al meglio un assist di Lentini gonfiando al rete per la terza volta in questo match. Gara virtualmente finita con il risultato in cassaforte. I padroni di casa sembrano tirare i remi in barca e ad un quarto d'ora dalla fine Amodio realizza il quarto gol con una conclusione poderosa che non lascia scampo a Campilongo. e l'ultima emozione di una gara dominata dal Fasano calcio che torna cosi a sorridere dopo alcune domeniche avare di soddisfazioni. Tabellini San Giorgio Jonico-Us Citta di Fasano 0-4 (0-1 p.t.) Reti: 46' e 74' Amodio (F), 54' Chiatante (F) e 65' Laneve (F) San Giorgio Jonico: Turco (46' Campilongo), Ceci, Appeso, Troccoli, Nazaro, Rabindo, Catapano, Basile ('87 D'Amicis), Scardicchio, Izzo, Masi (46' Bevilacqua). A disp.: Collocolo, Sammarco, De Vita, Argentieri. Us Citta di Fasano: Lacirignola, Pugliese, Pistoia, Telesca, Laguardia, Lentini, Leggiero (73' Quaranta), Galiano, M. Mastronardi (80' Lorusso Lella), Amodio, Chiatante (63' Laneve). A disp.: Abbinante, D. Mastronardi, Ricco, N. Ancona. Allenatore Giuseppe Laterza Arbitro: Natilla di Molfetta Note: ammoniti Izzo (S), Troccoli (S), Laguardia (F), Bevilacqua (S) e Quaranta (F) Tempo stimato di lettura: 1'30''
]]>
</testo>
</articolo>
</sezione>
<sezione>
<nome>Pallamano</nome>
<articolo>
<titolo>
<![CDATA[
La Junior si aggiudica il triangolare contro Conversano e Benevento
]]>
</titolo>
<testo>
<![CDATA[
FASANO- Con il campionato di Serie A - I Divisione Nazionale fermo per dare spazio alle prossime gare valide per la Final Eight di Coppa Italia (che si disputeranno a Siracusa dal 27 febbraio al 1° marzo), la Junior Fasano e scesa in campo ieri pomeriggio (sabato 21 febbraio) per partecipare ad un
]]>
<![CDATA[
triangolare amichevole con le formazioni dell' Accademia Conversano e della Pallamano Benevento. La manifestazione ha avuto inizio gia dal primo pomeriggio, con l'amichevole tra la Junior "under 16" e i coetanei del Benevento, gara conclusa sul risultato di 32-17 per i biancazzurri. A seguire, si e svolto il mini-triangolare under 14 che ha messo dapprima a confronto i giovani sanniti ed i baresi; la contesa ha visto prevalere il Conversano per 16-8. Il secondo incontro fra Junior Fasano e Pallamano Benevento e stato combattuto fin dai primi minuti con alternanza di parziali, ma conclusosi con la vittoria dei giovani fasanesi per 14-10. Match finale fra Conversano e Junior, all' insegna dei derby piu combattuti, con la Junior vittoriosa 7-10, ad aggiudicarsi il torneo. Cominciava quindi il riscaldamento degli atleti di Serie A di Pallamano Benevento ed Accademia Conversano per il match arbitrato dalla coppia Lorusso e Strippoli. Parita quasi costante durante tutta la partita con repentini capovolgimenti di fronte; solo nel finale i pugliesi hanno avevano la meglio sui campani per 25-20. Nell'attesa della seconda partita, (Junior-Conversano), il presidente Francesco Renna e l'allenatore Francesco Ancona hanno presentato, alla stampa ed al numeroso pubblico presente sulle gradinate della palestra Zizzi, la nuova maglia biancazzurra (in vendita al prezzo di 25 euro presso il nuovo partner Bellidea sito in via Roma 33 a Fasano). La Junior si aggiudica 25-13 il derby contro un Conversano come sempre ben disposti in campo da mister Tarafino. Partita conclusiva del triangolare fra i biancazzurri ed Benevento, gia affrontato sabato scorso in campionato in terra campana, conclusasi sul 22-8 per la Junior che cosi si aggiudica anche il torneo. Tempo stimato di lettura: 1'00''
]]>
</testo>
</articolo>
</sezione>
<sezione>
<nome>Motori</nome>
<articolo>
<titolo>
<![CDATA[
Premiati i Campioni dell&#8217;automobilismo di Puglia, Basilicata e Molise
]]>
</titolo>
<testo>
<![CDATA[
FASANO- SI e svolta ieri pomeriggio (sabato 21 febbraio) al Teatro Sociale di Fasano, la cerimonia di premiazione della venticinquesima edizione del "Campionato Rally e Velocita" di Puglia, Basilicata e Molise riferita alla stagione sportiva 2014, organizzata dalle delegazioni Aci (Automobil Club Italia) delle tre regioni menzionate. La serata e stata condotta da Walter Oliva che ha invitato a salire sul palco tutti i piloti che si sono particolarmente distinti nel corso della scorsa stagione sportiva. C'e stata gloria anche per alcuni piloti fasanesi che si sono aggiudicati le Targhe d'onore 2014. Si tratta di Ivan Pezzolla (Campione italiano Racing Start e Under 25 del Campionato Italiano Velocita Montagna), Oronzo Montanaro (Vice Campione italiano Racing Start del Campionato Italiano Velocita Montagna) e Franco Leogrande (terzo classificato Gruppo E2-M del Campionato Italiano Velocita Montagna). Premiata anche la Scuderia Fasano Corse. Presenti in platea anche il Presidente dell'Aci Angelo Sticchi Damiani e il presidente dell'Automobile Club di Albania, Niko Leka, il segretario generale dell'Automobile Club di Bosnia-Erzegovina, Elemdin Bajaramovic e il presidente dell'Automobile Club del Montenegro Zoran Bakrac. Targhe di benemerenza anche per il sindaco di Fasano Lello Di Bari e per l'assessore comunale allo sport Laura De Mola, premiati per l'ospitalita assicurata alla cerimonia di premiazione ed all'incontro i Club automobilistici di Italia, Albania, Bosnia e Macedonia. Tempo stimato di lettura: 1'00''
]]>
</testo>
</articolo>
</sezione>
<sezione>
<nome>Cronaca</nome>
<articolo>
<titolo>
<![CDATA[ Il vento abbatte un palo nel Fasanese ]]>
</titolo>
<testo>
<![CDATA[
LAURETO DI FASANO - Il forte vento che sta sferzando il territorio fasanese nelle ultime ore ha abbattuto un palo della linea telefonica Telcom ubicato lungo viale Cardone a Laureto. Il palo ha terminato la sua caduta poggiandosi sul terrazzo di una abitazione. Fortuna ha voluto che nel momento in cui il palo si e abbattuto lungo viale Cardone non si sono trovati a passare ne mezzi ne pedoni. Sul posto sono dapprima intervenuti i Carabinieri della stazione di Fasano e la Polizia municipale ed a seguire i Vigili del fuoco di Ostuni e i tecnici della Telecom per il ripristino della situazione e per liberare la carreggiata dal palo. Tempo stimato di lettura: 20''
]]>
</testo>
</articolo>
</sezione>
<sezione>
<nome>Attualità</nome>
<articolo>
<titolo>
<![CDATA[
Raccolti fondi e prodotti per il Movimento per la Vita
]]>
</titolo>
<testo>
<![CDATA[
FASANO - L'organizzazione di volontariato Fasano Sociale Onlus - Opera San Francesco d'Assisi, sodalizio presieduto da Gaetano Vinci, ha organizzato nelle scorse settimane, una raccolta pubblica di fondi e prodotti per la prima infanzia, da destinare alle madri ed alle ragazze madri in difficolta ec
]]>
<![CDATA[
onomica della citta di Fasano. "Nelle scorse settimane - dichiara il Presidente Gaetano Vinci - abbiamo dato inizio ad una pubblica raccolta di fondi e di prodotti di prima infanzia, che abbiamo destinato nei giorni scorsi al Movimento per la Vita della locale sezione di Fasano, presieduta dal Dott. Rocco Marzolla. Tanti cittadini, appresa la notizia attraverso il social network di facebook e tramite gli organi di stampa locale, hanno voluto spontaneamente partecipare al fine di contribuire nel migliore dei modi, alla riuscita di questa ennesima iniziativa sociale, rivolta questa volta in favore di mamme in difficolta economica della nostra citta. In poco tempo - continua Vinci - abbiamo raccolto tantissimi vestiti nuovi per bambino/a da 0 a 36 mesi, che sono stati donati a questa Organizzazione di Volontariato, da un noto negozio della citta ed inoltre, tanti comuni cittadini, hanno manifestato la loro solidarieta, donando pacchi di pannolini di varie taglie, biscotti, latte, omogeneizzati, creme per il corpo, ciucci e salviettine intime. Abbiamo pensato, dunque, di donare tutto il ricavato raccolto, al sodalizio del Dott. Marzolla, proprio perche da 35 anni si occupa di assistere donne in difficolta ed i loro figli. E' stato l'ennesimo - prosegue - piccolo successo di questa Organizzazione di Volontariato che, ormai da tempo, interviene spesso e volentieri, in favore di quella parte di societa vulnerabile che, per tanti motivi, non riesce ad andare avanti. Ringraziamo doverosamente - conclude Vinci - tutti i cittadini e gli amici che, come sempre, rispondono positivamente alle nostre richieste di aiuto, quando sono in atto interventi di assistenza sociale di questo tipo. Ancora una volta abbiamo avuto prova che, la solidarieta sociale, se condivisa da tutti, porta grandi risultati". Tempo stimato di lettura: 30''
]]>
</testo>
</articolo>
<articolo>
<titolo>
<![CDATA[
I consigli di &#8220;In Comune&#8221; per avere uno sconto sulla tassa rifiuti
]]>
</titolo>
<testo>
<![CDATA[
FASANO - "Volete avere uno sconto del 40% sulla Tari (la famigerata tassa per la raccolta dei rifiuti) ed essere un po' meno infelici per il pesante pagamento? Seguite i consigli del movimento "in Comune", e potrete avvantaggiarvi": e cosi che Vito Bianchi - consigliere comunale per il movimento "In
]]>
<![CDATA[
Comune" - esordisce per informare i cittadini sulle reali possibilita di pagare molto meno l'odiato tributo. "Purtroppo ci troviamo in una situazione critica, con un servizio fatto male, un'azienda che pretende altri soldi, e la cittadinanza inerme di fronte alle manovre che si giocano sulla pelle e sulle tasche delle famiglie. Ma noi di "in Comune" - prosegue Bianchi - intendiamo alleviare le pene dei nostri concittadini, evitare i salassi, e perciò, spulciando fra gli articoli del regolamento comunale, abbiamo individuato un sistema che potrebbe risolvere non pochi problemi a parecchie persone". A spiegarlo nel dettaglio e Giuseppe Pugliese, presidente di "in Comune", il quale e molto critico: "Perche l'amministrazione comunale - afferma Pugliese - non informa la cittadinanza circa questa possibilita di ottenere un risparmio sulla tassa rifiuti, oltre che di ridurre l'impatto ambientale? La tassa sui rifiuti e sgravata del 40% per le utenze che, avendo a disposizione un giardino di almeno 50 mq, decidono di fare il compostaggio domestico della frazione organica (l'umido). E' quanto espressamente previsto dall'art. 18, comma 10, del Regolamento comunale per l'applicazione del tributo sui rifiuti (TARI) (Delibera di C.C. N. 43 del 25/09/2014). La richiesta si attiva rivolgendosi alla Tradeco, telefonando al numero verde 800263340, o al n. 0804392382, inviando una mail a info@tradecofasano.it, oppure recandosi presso la sede dell'azienda nella Zona Industriale Sud di Fasano (dal lunedi al venerdi dalle ore 9,00 alle ore 13,00). Tradeco consegna in comodato gratuito la compostiera, cioe il contenitore in plastica in cui introdurre i rifiuti organici (scarti di cibo, di frutta e verdura, piante recise, sfalci dei prati, potature ecc.) per la produzione di compost. Al momento della consegna della compostiera - chiarisce Giuseppe Pugliese - e necessario restituire il contenitore di colore marrone utilizzato per il conferimento dell'umido, perche naturalmente non si potra piu usufruire della raccolta "porta a porta" dei rifiuti organici, che andranno invece a comporre dell'ottimo concime fatto in casa (mentre continueranno ad essere utilizzati regolarmente i bidoncini bianchi della restante differenziata). La compostiera verra collocata, a cura del richiedente, nel terreno che si dichiara di avere. La Tradeco si riserva di monitorare e verificare l'effettivo utilizzo del contenitore, ed e sempre la Tradeco che si occupa di effettuare le necessarie comunicazioni alla Tricom, ai fini dell'applicazione dello sgravio del 40% sui pagamenti 2015. Come movimento "in Comune", quindi, invitiamo tutti i cittadini che abitano in campagna e/o dispongono di un terreno, di un giardino o di un orto, ad attivare la compostiera per smaltire autonomamente l'umido e produrre compost, utilizzabile come fertilizzante naturale per terreni e vasi. Questa buona pratica, oltre a comportare un importante risparmio economico, evita il trasporto in impianti di compostaggio piuttosto distanti ed il pagamento, a carico del Comune di Fasano, dei relativi oneri di smaltimento (circa &euro; 100 per tonnellata)". "Un gran bel risparmio per tutti", chiosa Vito Bianchi, che promette: "Condurremo su questo argomento un'opera capillare di informazione: il passaparola e appena cominciato". Tempo stimato di lettura: 1'
]]>
</testo>
</articolo>
<articolo>
<titolo>
<![CDATA[
Carabinieri: il comandante Pinnelli promosso capitano
]]>
</titolo>
<testo>
<![CDATA[
FASANO - Da qualche giorno Pierpaolo Pinnelli, il giovane ufficiale dell'Arma che dal settembre scorso comanda la compagnia dei Carabinieri di Fasano, e stato promosso capitano. Era arrivato a Fasano con il grado di tenente e da qualche giorno e stato promosso capitano. Le stelle sulle spalline della sua divisa sono, dunque, diventate tre. Prima di arrivare a Fasano il cap. Pinnelli aveva comandato per due anni il nucleo operativo e radiomobile della compagnia Carabinieri di Modena e per un anno la compagnia di Favullo nel Frignano. Durante la sua permanenza in Emilia e stato impegnato in prima linea nell'emergenza e nei soccorsi relativi al terremoto che ha colpito la regione emiliana nel maggio del 2012. Da quando e arrivato a Fasano - dove comanda la compagnia che ha giurisdizione anche sui territori di Ostuni e Cisternino - il giovane ufficiale dell'Arma si e fatto subito apprezzare per la sua professionalita e per la sua disponibilita al servizio della comunita. Tempo stimato di lettura: 20''
]]>
</testo>
</articolo>
</sezione>
<sezione>
<nome>Cultura e Spettacolo</nome>
<articolo>
<titolo>
<![CDATA[ Lo spettacolo dei Moustache Prawn al New One Way ]]>
</titolo>
<testo>
<![CDATA[
FASANO - I Moustache Prawn non potevano che scegliere Fasano - loro citta "natale" - come prima tappa dell'"Erebus tour", alla soglia della pubblicazione del loro secondo disco - "Erebus"(Piccola Bottega Popolare/Marte Label/Audioglobe) - che avverra ufficialmente il prossimo 24 febbraio. L'esibizio
]]>
<![CDATA[
ne dei "Baffi di Gambero" (dall'inglese: "Moustache Prawn") di ieri sera - 21 febbraio - al New One Way di Fasano non ha deluso le aspettative. Uno spettacolo che ha coinvolto completamente il pubblico, per merito dell'energia e della passione trasmesse dal trio indie-rock fasanese. La scaletta del live scelta dal gruppo e stata incentrata soprattutto sulle tracce del nuovo disco, con particolare attenzione a "Solar" primo singolo estratto da "Erebus". Il disco racconta la storia dell'Isola degli Skratz, un racconto di fantasia - con un forte messaggio recondito (ma non troppo )di rispetto di ambiente, flora e fauna - sulle vicende di tre schiavi alle prese con degli scienziati senza scrupoli, i quali lavorano per mutare irreversibilmente l'ecosistema terrestre. La storia, che accompagna l'album, e scritta da Leo Ostuni, frontman nonche voce e chitarra della band ed autore dei testi delle canzoni (tutti in inglese), a cui si affiancano Ronny Gigante (basso) e Giancarlo Latartara (batteria), coautori delle musiche. Una breve pausa, poi, ha interrotto l'esibizione, la quale e ripresa subito dopo con un "encore" di brani tratti dal primo lavoro del gruppo: "Biscuits", del 2012. A questi e seguito un corposo fuori-programma tra cui e spiccata l'esecuzione di "Psycho Killer" dei Talking Heads, oltre al bis di alcune tracce di Erebus. Il pubblico ha continuato a chiedere ai Moustache Prawn di suonare un "ultimo pezzo". Il gruppo, disponibile e ben lieto di regalare ai fan altra musica, ha continuato finche ha potuto e con lo stesso impegno ed intensita per tutta la durata dell'esibizione. Sebbene l'uscita ufficiale sia prevista per il 24 febbraio, gia ieri al New One Way era possibile acquistare una copia di "Erebus" che, tra l'altro, e frutto di una campagna di crowdfunding su MusicRaiser. Un disco finanziato quasi interamente dai fan, ricambiati della generosita con numerosi premi tra cui lo stesso album in formato CD. Generosita tutt'altro che cieca, infatti, il crowdfunding e stato una prova di quanto effettivamente i Moustache Prawn abbiano meritato di realizzare Erebus, dopo tutto il lavoro per Biscuits. I Moustache Prawn suoneranno a Roma il prossimo 27 febbraio, e possono vantare un palmares importante, con la partecipazione a festival del calibro del Liverpool City Sound. Queste sono le tappe di un percorso brillante e con un futuro altrettanto brillante alle porte. Tempo stimato di lettura: 50''
]]>
</testo>
</articolo>
<articolo>
<titolo>
<![CDATA[
Musica da Camera: le musiche di Sostakovic e Beethoven al Teatro Sociale
]]>
</titolo>
<testo>
<![CDATA[
FASANO - Un nuovo appuntamento con la sesta stagione della Musica da Camera, messa appunto dall'Accademia dei Cameristi di Bari con il patrocinio del ministero dei Beni culturali, della Regione Puglia e del Comune di Fasano. Martedi 24 febbraio alle ore 20.30 nel Teatro Sociale di Fasano, si terra
]]>
<![CDATA[
il concerto - ad ingresso libero - del quartetto formato da Gabriele Ceci (violino), Clarice Curradi (violino), Timothy Ridout (viola), Giovanni Gnocchi (violoncello). Il quartetto eseguira musiche di Sostakovic, in particolare il "Quartetto in mi bem. magg. op. 117" e di Beethoven, "Quartetto
]]>
<![CDATA[
in la min. op. 132". Gabriele Ceci. Nasce a Bari nell'aprile del 1990. Inizia lo studio del violino all'eta di 8 anni e a 17 si diploma al conservatorio "N. Piccinni", con menzione speciale. Nel 2004 vince il I premio al concorso "Vittorio Veneto" e nel 2007 al concorso "B. Zanella". Segue le Masterclasses di M. Quarta, M. Sirbu, R. Turku e S. Accardo, col quale frequenta il corso di perfezionamento presso l'Accademia Chigiana di Siena e dal 2009 nell'Accademia "Stauffer" di Cremona. Per la musica da camera segue i maestri M. Pressler e A. Chumachenco. Per importanti istituzioni, suona in duo col fratello Mirco e con artisti di chiara fama quali G. Rovighi, A. Zamarra, G. Gnocchi, L. Marzadori, F. Petracchi, B. Giuranna, R. Filippini, M. Sirbu e con le prime parti della Mahler Chamber Orchestra. Nel 2012 suona da solista al Teatro Comunale di Ferrara il "Doppio Concerto" ed il "Concerto per violino" di F. Mendelssohn con l'Orchestra del conservatorio "Frescobaldi". In seguito vince il II premio al XIX concorso internazionale violinistico "Andrea Postacchini" col premio speciale per la migliore esecuzione dei "Capricci" di Paganini e nel 2014 il I Premio nel concorso internazionale violinistico di Starnberg (Monaco). Nel 2012, sotto la guida del M° A. Perpich, consegue la laurea di II livello con menzione speciale presso il conservatorio di Ferrara. Dal 2009 segue le Masterclasses di A. Chumachenco all'accademia "Perosi" di Biella e alla "Kronberg Academy". Collabora con l'Orchestra da Camera Italiana diretta dal M° S. Accardo ed in qualita di spalla con l'Orchestra della Fondazione Lirico Sinfonica del Teatro Petruzzelli di Bari. Clarice Curradi. Inizia lo studio del violino alla Scuola di Musica di Fiesole all'eta di sette anni. Si diploma nel 2008 col massimo dei voti all'Istituto Superiore di studi musicali "Luigi Boccherini" di Lucca con il M° Alberto Bologni. Tra il 2009 e il 2012 studia con il M° Felice Cusano e con la M° L. Borrani frequentando i corsi di alto perfezionamento alla Scuola di Musica di Fiesole. Ha seguito masterclass, fra gli altri, con G. Sandomirsky, K. Hulsmann, A. Cappone, D. Berlinsky, F. Cusano, G. Carmignola, L. Borrani, M. Sosnowski, B. Schmid. Ha partecipato alle attivita dell'Accademia Gustav Mahler a Bolzano seguendo lezioni individuali e di musica da camera con musicisti quali R. Kussmaul, F. Eichhorn, C. Altemburger. Fin da giovanissima ha fatto parte di vari gruppi da camera, con i quali ha svolto un'intensa attivita, oltre a partecipare a masterclass del Trio di Parma, del Trio Altenberg, del M° Bruno Canino, del M° Pier Narciso Masi e del M° Giovanni Gnocchi. Risulta vincitrice di vari primi al Concorso Nazionale di Fusignano "Dino Caravita", Concorso Riviera della Versilia, Concorso Musicale Internazionale Citta di Firenze "Premio Crescendo", Concorso Nazionale di Musica da Camera "G. Rospigliosi" di Lamporecchio. In giugno 2008 e risultata idonea all'audizione dell'Accademia dell'Orchestra Mozart di Bologna, corso di alta formazione tenuto da musicisti di fama internazionale come G. Carmignola, E. Bronzi, J. Zoon. Dal 2010, sempre all'Accademia dell'Orchestra Mozart, ha ricoperto il ruolo di spalla. In seguito ad una selezione tramite audizione, ha collaborato con varie orchestre, come l'Orchestra Verdi di Milano, l'Orchestra dei Pomeriggi Musicali di Milano, l'Orchestra del Maggio Musicale Fiorentino. Dal 2011 collabora inoltre con l'Orchestra Mozart di Bologna, partecipando a concerti in Italia e all'estero. e stata assistente del M° Matteo Fossi nella classe di Musica da camera presso la Scuola di Musica di Fiesole ed insegnante di Violino alla Ecole Victor Hugo di Firenze. e la violinista fondatrice del Tangram Chamber Project, settimino di archi e fiati. Timothy Ridout. Nato nel 1995, ha iniziato a studiare la viola all'eta di 8 anni alla Junior Academy di Londra con Jonathan Barrit e attualmente studia alla Royal Academy of music con Martin Outram. Ha frequentato gli International Musicians Seminars a Prussia Cove, la Carl Flesch Academy a Baden Baden e l'International Music Academy nel Liechtenstein. Ha debuttato nel 2011 con il Concerto di Martinu e ha suonato successivamente con varie orchestre tra cui la Baden Baden Philarmonic; tra i prossimi impegni l'esecuzione del Concerto di Walton a St Johns's Smith Square. Suona regolarmente con varie formazioni cameristiche, tra cui il Celan Quartet, quartetto in residenza al Wye Valley chamber music festival e, la prossima estate, al Musikdorf Ernen in Svizzera. Ha collaborato con eminenti musicisti quali Vera Beths, Jennifer Stumm, Catherine Manson, James Boyd. Nel 2013 ha partecipato all'Open Chamber Music a Prussia Cove, al Next Generation Classic Festival in Bad Ragaz e a vari festival a Vienna e in Francia. Nel 2012 ha vinto il premio Norma Simpson allo Junior department della Royal Academy of music e ha partecipato al North London Festival, vincendo il premio per violisti, il President Cup, e quello per la migliore esecuzione di Bach. Ha anche vinto il primo premio al Theodore Holland Viola, Prize a RAM (febbraio 2013) e al Cecil Aronowich International Viola Competition (ottobre 2014). E' supportato da una borsa di studio Albert and Eugine Frost Music Trust. Suona una viola di Marco Maria Gastaldi. Giovanni Gnocchi. Laureato ai Concorsi violoncellistici "Primavera" di Praga, "A. Janigro" di Zagabria e vincitore del Concorso "F. J. Haydn" di Vienna, ha debuttato come solista assieme a Yo-Yo Ma e suonato sotto la direzione di G. Dudamel, Ch. Hogwood, C. Rizzi, all'Hong Kong Arts Festival, Mozarteum Salzburg, Wiener Konzerthaus. Fondatore del Quartetto di Cremona e del David Trio, ha vinto Premi in concorsi internazionali cameristici in Europa e USA. Premiato dal Borletti-Buitoni Trust di Londra e vincitore dell'Audience Prize della Wigmore Hall, si e esibito presso i piu importanti festival europei. Primo Violoncello solista della Camerata Salzburg per 8 anni (2002-2010), Guest Principal Cellist alla Royal Philharmonic Orchestra di Londra nella passata stagione, Gnocchi e stato invitato come primo violoncello nei complessi orchestrali Philharmonia Orchestra, M&uuml;nchner Philharmoniker, Orchestra Mozart, London Symphony, Bamberger Symphoniker, e dal 2008 e membro della Lucerne Festival Orchestra. Dal 2009 suona in duo con la pianista Chiara Opalio. Gli appuntamenti della scorsa stagione lo hanno visto protagonista di un tour italiano coi "Sestetti" di Brahms, del "Triplo" di Beethoven, il debutto con un concerto solistico presso il Festival "A. Piatti" di Bergamo, e i prossimi impegni prevedono concerti in duo e trio con A. Lonquich e I. Gringolts, concerti con C. Opalio a Trento, Bologna, Trieste e l'esibizione solistica con le "Variazioni Rococò". Attualmente ha un incarico come Docente Ospite al Mozarteum di Salisburgo e lo scorso dicembre e stato scelto come il nuovo professore universitario di Violoncello della Universit&auml;t Mozarteum. Gnocchi ha studiato con Rocco Filippini e Mario Brunello, e si e diplomato con lode al Conservatorio di Rovigo sotto la guida di Luca Simoncini. Ha completato i propri studi frequentando le lezioni di E. Bronzi e per due anni con C. Hagen, frequentando le Masterclass di H. Schiff, S. Isserlis, A. Meneses, D. Geringas, N. Gutman. Suona un violoncello "Balestrieri" della Maggini Stiftung e un arco di Giovanni Lucchi. Tempo stimato di lettura: 1' 10''
]]>
</testo>
</articolo>
</sezione>
<sezione>
<nome>Formazione e Lavoro</nome>
<articolo>
<titolo>
<![CDATA[
A Fasano un corso per esecutore di manovre salvavita pediatriche
]]>
</titolo>
<testo>
<![CDATA[
FASANO - Si terra a Fasano, sabato 28 febbraio alle ore 15.00 un corso per "Esecutore di manovre salvavita pediatriche" organizzato dal Comitato Locale di Fasano della Croce Rossa Italiana. L'iniziativa, che si terra presso la locale sede della Croce Rossa in corso Vittorio Emanuele a Fasano, e aperta a tutti e si rivolge in maniera particolare a coloro che, nella vita quotidiana, si rapportano con i piu piccoli e dunque mamme, nonne, insegnanti di scuola materna e primaria, babysitter, ecc. Il corso e articolato in tre ore caratterizzate da nozioni teoriche e, soprattutto, pratiche con la suddivisione dei corsisti in piccoli gruppi che opereranno su appositi manichini di lattanti e bambini. Alla fine del corso viene rilasciato l'apposito attestato. Il Progetto delle Manovre Salvavita Pediatriche racchiude percorsi formativi e informativi, che tendono, in modo coordinato, ad aiutare ciascun individuo o gruppi di persone che sono a contatto con i soggetti in eta pediatrica a conoscere, ad acquisire e saper eseguire azioni e modificare i propri comportamenti per mantenere e migliorare la salute dei bambini. Il Progetto della diffusione delle Manovre Salvavita Pediatriche ha come finalita la diffusione della cultura della rianimazione cardiopolmonare e delle competenze necessarie ad intervenire su soggetti in eta pediatrica vittime di arresto cardiaco improvviso o di ostruzione delle vie aeree da corpo estraneo. Sempre piu spesso vengono descritti incidenti tra le mura domestiche o nelle scuole, situazioni critiche che riguardano bambini vittime di eventi avversi a causa dell'ostruzione delle vie aeree da corpo estraneo, come cibo, palline di gomma giochi, caramelle e se, non prontamente trattata, in pochi minuti potrebbe evolvere in arresto respiratorio al quale segue l'arresto cardiaco. Tempo stimato di lettura: 45''
]]>
</testo>
</articolo>
</sezione>
</giornale>
